
FDS (Fraud Detection System, 이상거래탐지시스템): 거래 내역, 고객 정보, 거래 패턴 등을 분석해서 의심되는 이상거래를 탐지하고 차단하는 기술
EAI (Enterprise Application Integration): 다른 플랫폼 및 애플리케이션들 간 정보 전단, 연계, 통합을 가능하게 하는 솔루션

# IBK기업은행 자점감사 시스템 고도화
## 개발환경
 - AS-IS: Redhat7.2 / Ontune / CLIP Report / Weblogic / iDesigner / IBSheet3 / JAVA1.7 / Sybase ASE 16.0 SP02 / Fleta-SRM / TSM Agent
 - TO-BE: Redhat9.4 / Ontune / Weblogic / Nexacro / IBK Framework / Control-M / CLIP Report / 한글로폼 / Tibero EE / JAVA1.8
## 운영환경
 - AS-IS: HP Unix11.31 / Jennifer / ProActive DBA
 - TO-BE: Jennifer / Petra File Cipher / MaxGauge(Active)

- Redhat: 리눅스
- Ontune: 팀스톤 / 시스템 성능 관제 솔루션
- CLIP Report: 클립소프트 / 데이터(RDB, XML, CSV, JSON, SAP 등)를 통계 양식, 증명서 등으로 변환하여 조회 및 출력할 수 있게 하는 솔루션
- Weblogic: 오라클 / WAS / 트랜잭션 처리, 메시징 서비스, 디렉토리 서비스 등 톰캣이 처리하지 못하는 기능 지원
- iDesigner: IBK시스템 / iFramework의 웹화면 개발 도구
- IBSheet: 웹 환경에서 데이터를 관리하고 모니터링하는 프로그램 / 대용량 데이터 처리, 스르킵트 언어 호환
- Sybase ASE: RDBMS (관계형 데이터베이스 관리 프로그램)
- Fleta-SRM: 스토리지 자원관리 솔루션
- TSM Agent: Tableau 서버 관리 프로그램
- Nexacro: 투비소프트 / 프론트엔드 개발용 프레임워크(IDE)
- Control-M: 이기종 서버 및 앱 환경에서의 통합된 작업관리를 제공하는 솔루션
- 한글로폼: 워드프로세스 기반 문서를 DB와 연계하여 처리하고, 스타일을 자동화해주는 솔루션
- Tibero EE (Enterprise Edition): 데이터베이스(오라클류)
- Jennifer: 웹 앱(Java EE 등) 시스템 모니터링을 위한 APM (Application Performance Monitoring) 솔루션
- Petra Cipher: 중요 데이터의 손실을 방지하는 DB 암호화 솔루션
- MaxGauge: DB들을 통합적으로 관리할 수 있는 모니터링 솔루션

## 추진 내용
1. 데이터 기반 감사 프로세스
 - 감사자료 DB화: 영업점 월별/기별 감사 항목에 대한 감사자료 데이터를 자점감사시스템 DB로 이행
 - 감사프로세스 전산화: 월별/기별감사를 일일감사와 같이 시스템 기반 점검방식으로 전환해 감사자료 수집,결재,보관을 전산화
 - 점검화면 고도화: 금융사고 패턴 등 이상거래 유형별 시나리오 설계를 통해 점검화면 내 고위험 연관거래 정보 확대 제공
 - 점검기능 향상: 감사대상 서류 이미지 일괄/연속 조회 가능 뷰어 도입해 원클릭 서류조회 구현 및 연관 시스템 접근성 개선
2. 자점감사 총괄관리기능 구축
 - 감사항목 관리체계: 수시로 발생하는 감사항목 신설, 요령 변경 및 전 항목 정기 평가, 정비 프로세스를 전산화하고 변경이력 관리
 - 이행실태 점검체계: 자점감사 이행실태 점검대상 선정, 해당 거래명세 추출, 점검결과 등록 및 통지 프로세스 전산화 및 기능 고도화
 - 명령휴가 관리체계: 대상자 선정기준, 실시방식 및 기일의 효과적 관리를 위한 시스템 요건 및 기능 재도출,
			대상자 변동이력, 실시현황을 효율적 점검할 수 있는 화면
 - 결과 활용체계: 부점별, 감사항목별, 업무별 지적사항 집계,분석화면 및 각종 보고서 기능 신설. 본부부서 개선사항 이행관리화면 개발
3. 확장성, 편의성을 고려한 시스템 설계
 - 변경관리 강화: 업무 신설,확대에 따른 변경사항을 쉽고 빠르게 적용 가능한 시스템 환경을 구축하여, 감독기관 요구사항 및 감사환경 변화에 능동적 대응
 - UI/UX 개선: 영업점, 본부부서, 총괄부서 등 사용그룹별 메뉴, 화면을 최적화하여 사용자 업무 편의성 대폭 강화








